---
title: "Estadística - TP Final"
author: "Cesaroni, Finkelstein, Zanela"
date: "2024-07-10"
output: pdf_document
header-includes:
  - \usepackage{amsmath}
  - \usepackage{amssymb}
  - \usepackage{cancel}
  - \usepackage{amsthm}
---

# 1. Teórico

$$
(X_i, Y_i) \sim (X, Y), \quad \text{donde  }  X, Y \in \mathbb{R} \text{ y } E(Y \mid X = x) = m(x),
$$ con $m: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ suave, $K$ núcleo que satisface las propiedades a)-e) $h \in \mathbb{R}$ ventana, sea el estimador de Nadaraya–Watson de $m$ dado por $$
\hat{m}_h(x) = \sum_{i=1}^n Y_i \frac{K\left(\frac{X_i - x}{h}\right)}{\sum_{\ell=1}^n K\left(\frac{X_\ell - x}{h}\right)} = \sum_{i=1}^n Y_i w_{i,h}(x). \tag{1}
$$ Llamemos $\mathbf{Y}$ al vector de respuestas con $i$-ésima componente dada por $Y_i$.

#### (a)

$\hat{Y}_i = \hat{m}_h(X_i)$ y sea $\hat{Y}$ el vector de predichos donde la $i$-ésima componente es $\hat{Y}_i$.

Queremos ver que $\hat{Y} = SY$:

Como $$\hat{m}_h(x) = \sum_{i=1}^n Y_i w_{i,h}(x) = 
\begin{pmatrix}
w_{1,h}(x) & w_{2,h}(x) & \dots & w_{n,h}(x)
\end{pmatrix}
\cdot 
\begin{pmatrix}
Y_1 \\
Y_2 \\ 
\vdots \\
Y_n
\end{pmatrix} $$

$\implies$

$$ \hat{\mathbf{Y}} = \begin{pmatrix}
\hat{m}_h(X_1) \\
\hat{m}_h(X_2) \\
\vdots \\
\hat{m}_h(X_n)
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
\sum_{i=1}^n Y_i w_{i,h}(X_1) \\
\sum_{i=1}^n Y_i w_{i,h}(X_2) \\
\vdots \\
\sum_{i=1}^n Y_i w_{i,h}(X_n)
\end{pmatrix} = \underbrace{
\begin{pmatrix}
w_{1,h}(X_1) & w_{2,h}(X_1) & \cdots & w_{n,h}(X_1) \\
w_{1,h}(X_2) & w_{2,h}(X_2) & \cdots & w_{n,h}(X_2) \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
w_{1,h}(X_n) & w_{2,h}(X_n) & \cdots & w_{n,h}(X_n) \\
\end{pmatrix}
}_{S} \cdot \underbrace{
\begin{pmatrix}
Y_1 \\
Y_2 \\ 
\vdots \\
Y_n
\end{pmatrix}
}_{Y} $$ $\implies$

$$
\hat{\mathbf{Y}} = S \cdot Y
$$

#### (b)

##### (i)

Queremos ver que $\hat{m}_{h}^{(-i)}(X_i) = \frac{\hat{m}_h(X_i) - Y_i w_{i,h}(X_i)}{1 - w_{i,h}(X_i)}$

Observamos en primer lugar que $$\begin{align*}
\hat{m}_h(X_i) - Y_i w_{i,h}(X_i) &= \sum_{j=1}^n Y_j w_{j,h}(X_i) - Y_i w_{i,h}(X_i) \\
&= \sum_{\substack{j=1 \\ j \neq i}}^n Y_j w_{j,h}(X_j) \\
&= \sum_{\substack{j=1 \\ j \neq i}}^n Y_j \frac{K\left(\frac{X_j - X_i}{h}\right)}{\sum_{\ell=1}^n K\left(\frac{X_\ell - X_i}{h}\right)} \\
&= \frac{1}{\sum_{\ell=1}^n K\left(\frac{X_\ell - X_i}{h}\right)} \sum_{\substack{j=1 \\ j \neq i}}^n Y_j \, K\left(\frac{X_j - X_i}{h}\right)
\end{align*} 
$$

Por otro lado, $$ \begin{align*}
\frac{1}{1-w_{i,h}(X_i)} \cdot \frac{1}{\sum_{\ell=1}^n K\left(\frac{X_\ell - X_i}{h}\right)} 
&= \frac{1}{\sum_{\ell=1}^n K\left(\frac{X_\ell - X_i}{h}\right) - \frac{K\left(\frac{X_i - X_i}{h}\right)}{{\sum_{\ell=1}^n K\left(\frac{X_\ell - X_i}{h}\right)}} \cdot \sum_{\ell=1}^n K\left(\frac{X_\ell - X_i}{h}\right)} \\
&= \frac{1}{\sum_{\ell=1}^n K\left(\frac{X_\ell - X_i}{h}\right) - K\left(\frac{X_i - X_i}{h}\right)} \\
&= \frac{1}{\sum_{\substack{\ell=1 \\ \ell \neq i}}^n K\left(\frac{X_\ell - X_i}{h}\right)}
\end{align*}
$$

Luego, $$ \begin{align*}
\frac{\hat{m}_h(X_i) - Y_i w_{i,h}(X_i)}{1 - w_{i,h}(X_i)} &= \frac{1}{1-w_{i,h}(X_i)} \cdot \left( \frac{1}{\sum_{\ell=1}^n K\left(\frac{X_\ell - X_i}{h}\right)} \sum_{\substack{j=1 \\ j \neq i}}^n Y_j \, K\left(\frac{X_j - X_i}{h}\right) \right) \\
&= \left( \frac{1}{1-w_{i,h}(X_i)} \cdot \frac{1}{\sum_{\ell=1}^n K\left(\frac{X_\ell - X_i}{h}\right)} \right) \sum_{\substack{j=1 \\ j \neq i}}^n Y_j \, K\left(\frac{X_j - X_i}{h}\right) \\
&= \frac{1}{\sum_{\substack{\ell=1 \\ \ell \neq i}}^n K\left(\frac{X_\ell - X_i}{h}\right)} \sum_{\substack{j=1 \\ j \neq i}}^n Y_j \, K\left(\frac{X_j - X_i}{h}\right) \\
&= \sum_{\substack{j=1 \\ j \neq i}}^n Y_j \frac{K\left(\frac{X_j - X_i}{h}\right)}{\sum_{\substack{\ell=1 \\ \ell \neq i}}^n K\left(\frac{X_\ell - X_i}{h}\right)} \\
&= \sum_{\substack{j=1 \\ j \neq i}}^n Y_j \, w_{j,h}^{-i}(X_i) \\
&= \hat{m}_{h}^{(-i)}(X_i)
\end{align*} 
$$

##### (ii)

Vemos que $CV(h) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \frac{(Y_i - \hat{m}_h(X_i))^2}{1 - w_{i,h}(X_i)}$

$$ \begin{align*}
CV(h) &= \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (Y_i - \hat{m}_h^{-i}(X_i))^2 \\
&= \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (Y_i - \frac{\hat{m}_h(X_i) - Y_i w_{i,h}(X_i)}{1 - w_{i,h}(X_i)})^2 \\
&= \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \frac{(Y_i - Y_i w_{i,h}(X_i) - \hat{m}_h(X_i) + Y_i w_{i,h}(X_i))^2}{(1 - w_{i,h}(X_i))^2} \\
&= \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \frac{(Y_i - \hat{m}_h(X_i))^2}{(1 - w_{i,h}(X_i))^2}
\end{align*}
$$
